## Summor och Produkter
### Summa
#### Aritmetisk summa
En aritmetisk summa är en summa där skillnaden mellan efterföljande termer är konstant.  
$s_{n}=a_1+a_2+a_3+..+a_{n-1}+a_n$  
$s_n=\sum\limits_{k=1}^{n}a_k$ där $a_{k+1}-a_k=C$, Konstant  
$s_n=\frac{n(a_1+a_n)}{2}$  

#### Geometrisk summa
Geometrisk summa är en summa där kvoten mellan efterföljande termer är konstant  
##### Exempel:  
$s_{10}=1+\frac{1}{2}+\frac{1}{2}^2+\frac{1}{2}^3+..+\frac{1}{2}^9+\frac{1}{2}^{10}$  
$\frac{1}{2}s_{10}=\frac{1}{2}+\frac{1}{2}^2+\frac{1}{2}^3+\frac{1}{2}^4+..+\frac{1}{2}^{10}+\frac{1}{2}^{11}$
$\frac{1}{2}s_{10}-s_{10}=\frac{1}{2}^{11}-1$  
$(\frac{1}{2}-1)s_{10}=\frac{1}{2}^{11}-1$  
$s_{10}=\frac{\frac{1}{2}^{11}-1}{\frac{1}{2}-1}$  
$s_{10}=\frac{\frac{1}{2}^{11}-1}{-\frac{1}{2}}$
$s_{10}=2(\frac{1}{2}^{11}-1)$  

##### Generellt:
$s_n=a_0+a_1+..+a_n=\sum\limits_{k=0}^{n}a_k$  
där $\frac{a_{k+1}}{a_{k}}=r, k=0,1,2,..,n-1, r$ är konstant  
$\frac{a_{1}}{a_{0}}=r\Leftrightarrow a_{1}=a_{0}r$  
$\frac{a_{2}}{a_{1}}=r\Leftrightarrow a_{2}=a_{1}r=a_{0}r^2$  
$\frac{a_{3}}{a_{2}}=r\Leftrightarrow a_{3}=a_{0}r^3$  
$s_{n}=a_{0}+a_{0}r+a_{0}r^2+a_{0}^3+..+a_{0}r^n$  
$s_{n}=a_{0}\sum\limits_{k=0}^{n}r^{k}$  

Vi har två fall:
1. 
> $r=1$  
> $s_{n}=a_{0}\sum\limits_{k=0}^{n}1^k=a_{0}(1+1+1+..+1)=a_{0}(n+1)$
> 

2. 
> $r\ne 1$  
> $s_{n}=a_{0}(1+r+r^2+r^3+r^4+..+r^n)$  
> $rs_{n}=a_{0}(r+r^2+r^3+r^4+..+r^n+r^n+1)$  
> $rs_{n}-s_{n}=a_{0}(r^{n+1}-1)$  
> $(r-1)s_{n}=a_{0}(r^{n+1}-1)$  
> $s_{n}=a_{0}\frac{r^{n+1}-1}{r-1}=a_{0}\frac{1-r^{n+1}}{1-r}$  
#### Exempel

> $1+2+3+4+5= \sum_{k=1}^{5} k$  

> $s=1+4+9+16+25$  
> $s=1^2+2^2+3^2+4^2+5^2$  
> $s=\sum\limits_{k=1}^{5}k^2$  

> $s=7+9+11+13+15+17$  
> $s=(2*3+1)+(2*4+1)+(2*5+1)+(2*6+1)+(2*7+1)+(2*8+1)$  
> $s=\sum\limits_{k=3}^{8}(2k+1)$

> $s=1+\frac{1}{2}+\frac{1}{4}+\frac{1}{8}+\frac{1}{16}+\frac{1}{32}+\frac{1}{64}$  
> $s=\frac{1}{2}^0+\frac{1}{2}^1+\frac{1}{2}^2+\frac{1}{2}^3+\frac{1}{2}^4+\frac{1}{2}^5+\frac{1}{2}^6$  
> $s=\sum\limits_{k=0}^{6}\frac{1}{2}^k$  

> $s=1-2+3-4+5-6+7-8+9-10$  
> $s=(-1)^{2}*1+(-1)^{3}*2+(-1)^{4}*3+(-1)^{5}*4+(-1)^{6}*5+(-1)^{7}*6+(-1)^{8}*7+(-1)^{9}*8+(-1)^{10}*9+(-1)^{11}*10$  
> $s=\sum\limits_{k=1}^{10}(-1)^{k+1}k$  

> Bestäm summan av de 100 första heltalen  
> 
> $s=1+2+3+..+99+100$  
> $s=\sum\limits_{k=1}^{100}k$  
> $s=100+99+98+..+2+1$  
> $2s=101+101+101+..+101+101$  
> $2s=100*101$  
> $s=\frac{100*101}{2}$  
> $s=5050$  
> $s_{n}=\frac{n(n+1)}{2}$  

### Produkt
> $n!=1*2*3*..*(n-1)*(n)$  
> $\prod\limits_{k=1}^{n}k$  

