[F√∂rel√§sning 2 (PDF)](PDF/F2.pdf)
[F2 - notes (PDF)](PDF/F2_notes.pdf)

# Skjuvbelastning

Vinkelr√§t kraft

## Skjuvt√∂jning

Vid skjuvbelastning f√•r deformationen genom en vinkel√§ndring

- $u$, f√∂rskjutning $[\text{mm}]$
- $H$, h√∂jd $[\text{mm}]$
- $\varphi$, skjuvvinkel $[\text{rad}]$
- $\gamma$, skjuvt√∂jning $[-]$


> [!TLDR] Skjuvsamband
>
> $$\varphi=\tan\left(\frac{u}{H}\right)$$
>
> $$\gamma=\frac{u}{H}$$
>
> 
> F√∂r sm√• $\varphi$:
> 
> $$\gamma=\varphi$$


> [!TLDR] Hookes lag f√∂r skjuvt√∂jning
> 
> $$\tau=G\cdot \gamma$$
> 
> $G$, Skjuvmodul $[\text{GPa}]$:
> 
> $$G=\frac{E}{2(1+v)}$$
>
> $E$, elasticitetsmodul $[\text{GPa}]$
> 
> $v$, tv√§rkontraktionstalet

## Dimensionering

> $$\sigma_{normal}\lt\sigma_s$$ (str√§ckgr√§ns fr√•n dragprovet)

## Alm√§nt belastad kropp


F√∂r snitt i planet med $x$ som normal beskrivs sp√§nningarna i en punkt av:

$$\tilde{s}(\tilde{e}_x)=\begin{bmatrix}\sigma_{xx} & \tau_{xy} & \tau_{xz}\end{bmatrix}$$
 


> [!TLDR] Sp√§nningen i en punkt
>
> $$\tilde{S}=\begin{bmatrix}\sigma_{x} & \tau_{xy} & \tau_{xz} \\ \tau_{xy} & \sigma_{y} & \tau_{yz} \\ \tau_{xz} & \tau_{yz} & \sigma_z \end{bmatrix}$$ 
>

> [!TLDR] Sp√§nning f√∂r snitt med normal $\tilde{n}$
> 
> $$\tilde{s}=\tilde{S}^T\tilde{n}=\tilde{S}\tilde{n}$$
>
> $$\sigma=\tilde{n}^T\tilde{s}=\tilde{n}^T\tilde{S}^T\tilde{n}$$
>
> $$\tau=\sqrt{|\tilde{s}|^2-\sigma^2}=\sqrt{s_x^2+s_y^2+s_z^2-\sigma^2}$$
> 

## Huvudsp√§nningar

> [!TLDR] Egenv√§rden
> 
> Huvudsp√§nningarna ges av r√∂tterna $\sigma_1$, $\sigma_2$ och $\sigma_3$ ur
> 
> $$|\tilde{S}-\sigma\cdot\tilde{I}|=0$$
>

### Exempel

> Givet sp√§nningsmatrisen $\tilde{ùëÜ}$ ber√§kna huvudsp√§nningar och huvudsp√§nningsriktningar
> 
> $$\tilde{S}=\begin{bmatrix} 0 & \tau_{xy} & 0 \\ \tau_{xy} & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$$

Egenv√§rden ger:

$$\det(\tilde{S}-\sigma\tilde{I})=0$$

$$\begin{vmatrix} -\sigma & \tau_{xy} & 0 \\ \tau_{xy} & -\sigma & 0 \\ 0 & 0 & -\sigma \end{vmatrix}=\sigma(\tau_{xy}^2-\sigma^2)$$

Konvention $\sigma_1\gt\sigma_2\gt\sigma_3$ ger:

$$\begin{cases} \sigma_1=\tau_{xy} \\ \sigma_2 = 0 \\ \sigma_3 = -\tau_{xy} \end{cases}$$


Huvudsp√§nningsriktningar:

$\sigma_1=\tau_{xy}$:

$$
    \begin{bmatrix} 
        -\tau_{xy} & \tau_{xy} & 0 \\
        \tau_{xy} & -\tau_{xy} & 0 \\
        0 & 0 & -\tau_{xy}
    \end{bmatrix}
    \begin{pmatrix} 
        n_1 \\
        n_2 \\
        n_3
    \end{pmatrix}
    = 0
$$

$$ 
    \left.\begin{aligned}
        -\tau_{xy}\cdot n_1+\tau_{xy}\cdot n_2 = 0 \;\; & \Rightarrow n_1=n_2 \\ 
        -\tau_{xy}\cdot n_3 = 0 \;\; & \Rightarrow n_3=0
    \end{aligned}\right\rbrace
    \Rightarrow \tilde{n}=\begin{pmatrix} k \\ k \\ 0 \end{pmatrix}
$$



$$ |\tilde{n}|=1 \;\Rightarrow\; \tilde{n}=\frac{1}{\sqrt{k^2+k^2}}\begin{pmatrix}k \\ k \\ 0\end{pmatrix}
    = \begin{pmatrix}\frac{1}{\sqrt{2}}\\\frac{1}{\sqrt{2}}\\0\end{pmatrix}
$$



$\sigma_2=0$:

$$
    \begin{bmatrix}
        0           & \tau_{xy} & 0 \\
        \tau_{xy}   & 0         & 0 \\
        0           & 0         & 0 
    \end{bmatrix}
    \begin{pmatrix}
        n_1 \\
        n_2 \\
        n_3
    \end{pmatrix}
    = 0
$$

$$
    \left.\begin{aligned}
        \tau_{xy}\cdot n_1=0 \;\; & \Rightarrow n_1=0 \\
        \tau_{xy}\cdot n_2=0 \;\; & \Rightarrow n_2=0 \\
        0\cdot n_3=0 \;\; & \Rightarrow \text{v√§lj } n_3=1
    \end{aligned}\right\rbrace
    \Rightarrow \tilde{n}=
    \begin{pmatrix}
        0 \\ 0 \\ 1
    \end{pmatrix}
$$



$\sigma_3=-\tau_{xy}$:

$$
    \begin{bmatrix}
        \tau_{xy}   & \tau_{xy} & 0         \\
        \tau_{xy}   & \tau_{xy} & 0         \\
        0           & 0         & \tau_{xy}
    \end{bmatrix}
    \begin{pmatrix}
        n_1 \\ n_2 \\ n_3
    \end{pmatrix}
    = 0
$$

$$
    \left.\begin{aligned}
        \tau_{xy}\cdot n_1 + \tau_{xy} \cdot n_2 = 0 \;\;   & \Rightarrow n_1=-n_2 \\
        \tau_{xy}\cdot n_3 = 0 \;\;                         & \Rightarrow n_3=0
    \end{aligned}\right\rbrace
    \Rightarrow\tilde{n}
    =\begin{pmatrix}
        k \\ -k \\ 0
    \end{pmatrix}
$$

$$
    |\tilde{n}|=1\;\;\; \Rightarrow \;\;\; \tilde{n}
    =\begin{pmatrix}
        \frac{1}{\sqrt{2}} \\
        -\frac{1}{\sqrt{2}} \\
        0
    \end{pmatrix}
$$


